---
# 포스트 제목
title: 쿼터니언과 3차원 회전

# author key값, _data/authors.yaml 에 있어야 정상적으로 표시됨
author: JiseokLee

# 포스트가 올라간 날짜. 한국은 GMT+09이므로 +0900 이다
date: 2023-11-16 22:00:00 +0900 

# 카테고리 세팅. n개의 배열이며, 순서대로 부모->자식 관계이다
categories: [수학, 회전변환에 관하여]

# 태그 세팅. n 개의 배열이다.
tags: [Mathmatics, Attitude Representation, Vector Rotation, Vector Transform]

# 미리보기 이미지 세팅. 필요없으면 비워도 됨
image:
  path: /assets/img/posts/mathmatics/rotation/10-복소수의-확장-쿼터니언/jacket.png
  alt: 복소수의 확장, 4차원수 쿼터니언

# 홈에 pin으로 걸어놓을지 결정한다.
pin: false

# table of content를 사용할지 여부
toc: true

# 댓글을 열지 말지
comments: true

# mathjax 사용 여부
math: true

# mermaid 차트 사용 여부
mermaid: false

# 이 포스트를 보여줄지 말지
published: true

---

> 사원수를 사용해서 어떻게 3차원 벡터를 회전할 수 있을까?

직전 포스트에서 다룬 쿼터니언 곱의 행렬 형태로부터 출발해 보자.

## 쿼터니안 곱의 행렬과 벡터 표현

임의의 두 쿼터니언 $q_1, q_2$에 있어서, 쿼터니언 곱의 행렬 표현은 다음과 같다.  

$$\begin{align}
q_1 \otimes q_2 &= [q_1]_\times q_2 \nonumber \\
\text{let } q \in \mathbb{H}, q &=w+xi+yj+zk \nonumber \\
[q]_\times &= \begin{bmatrix} 
w & -x & -y & -z \\
x & w & -z & y \\
y & z & w & -x \\
z & -y & x & w
\end{bmatrix}  \label{e1}
\end{align}$$

유도 과정은 [복소수의 확장, 사원수(Quaternion)#쿼터니언-곱의-행렬-표현]({% post_url /수학/회전변환에-관하여/2023-11-13-복소수의-확장,-사원수(Quaternion) %}#쿼터니언-곱의-행렬-표현)를 참고하자.

저 행렬을 다음과 같이 분해해보면, 뭔가 익숙한 형태들이 보이기 시작한다. 

$$\begin{align}
[q]_\times &=wI +\left[\begin{array}{c|ccc} 
0 &  -x & -y & -z \\
\hline
x & 0 & -z & y \\
y & z & 0 & -x \\
z & -y & x & 0
\end{array}\right] \nonumber \\[10pt]
&= wI + \left[\begin{array}{c|c} 
0 & -v^T \\
\hline
v & [v]_\times
\end{array}\right] \label{e2} \\
\nonumber \\
v&=\begin{bmatrix}x & y & z\end{bmatrix}^T, \nonumber \\
[v]_\times &: \text{cross product matrix} \nonumber
\end{align}$$

> 참고 : [외적 행렬(cross product matrix)](https://en.wikipedia.org/wiki/Cross_product#Conversion_to_matrix_multiplication)

뜬금없이 외적 행렬이 튀어나온다.  

>위에서 유도한 벡터 형태의 행렬 방식으로 쿼터니언의 곱을 벡터로 표현하면 다음과 같다
>
>$$\begin{align}
>q_n&=w_n + \vec{v_n}, \nonumber \\[7pt]
>\vec{v_n} &= x_ni+y_nj+z_nk \nonumber \\[7pt]
>&= \begin{bmatrix} x & y & z \end{bmatrix}^T \nonumber \\[7pt]
>\nonumber \\
>q_1 \otimes q_2 &= \left[w_1I+\begin{bmatrix}0 & -v_1^T \\ v_1 & [v_1]_\times\end{bmatrix}\right] \begin{bmatrix} w_2 \\ v_2 \end{bmatrix} \nonumber \\[8pt]
>&=\begin{bmatrix}w_1 w_2 \\ w_1 v_2\end{bmatrix} + \begin{bmatrix} -v_1^T \cdot v_2 \\ w_2 v_1 + [v_1]_\times v_2\end{bmatrix} \nonumber \\[8pt]
>&= \begin{bmatrix} w_1 w_2 - v_1^T v_2  \\ w_1 v_2 + w_2 v_1 + [v_1]_\times v_2\end{bmatrix} \label{e3} \\[8pt]
>&= (w_1 w_2 - \vec{v_1} \cdot \vec{v_2}) + (w_1 \vec{v_2} + w_2\vec{v_1} + \vec{v_1}\times\vec{v_2}) \label{e4}
>\end{align}$$
{: .prompt-info}

식 $\eqref{e3}$은 행렬 형태, $\eqref{e4}$는 벡터 형태이다.  

이제 쿼터니언 곱의 교환법칙이 왜 성립하지 않는지 더 확실히 보인다. 결과의 벡터부에 있는 벡터의 외적 연산이 교환법칙이 성립하지 않기 때문이다.  
즉, $\vec{v_1} \times \vec{v_2} \neq \vec{v_2} \times \vec{v_1}$이기 때문에 쿼터니언 역시 곱의 교환법칙이 성립하지 않는다. 

더 재밌는건 여기부터 인데,  
여기서 $q_1, q_2$이 pure quaternion 일 경우 다음과 같다. 

$$\begin{align}
&\text{As } w_1=w_2 = 0, \nonumber \\[5pt]
q_1 \otimes q_2 &= \begin{bmatrix}- v_1^T v_2  \\ [v_1]_\times v_2\end{bmatrix} \label{e5} \\[5pt]
&= (- \vec{v_1} \cdot \vec{v_2}) + (\vec{v_1}\times\vec{v_2}) \label{e6}
\end{align}$$

실수부에는 벡터의 내적만, 허수부에는 벡터의 외적만 남았다.  
참 신기한 일이 아닐 수 없다. 

> 여담이지만, 벡터의 외적은 0,1,3,7차원 벡터에 대해서만 정의되며, 실수, 복소수와 초복소수(hypercomplex number)들과 관련이 있다.

## 쿼터니언의 Exponential

복소수의 exponential은 그 유명한 오일러 등식, $e^{i\theta}=\cos{\theta}+i\sin{\theta}$이다.   
포스트 [복소수의 Exponential Form과 극형식]({% post_url /수학/회전변환에-관하여/2023-10-30-허수의-Exponential_&_Logarithmic %}#테일러-급수와-오일러-등식)에서 테일러 급수를 사용하여 유도했었다. 

그렇다면, 쿼터니언도 역시 '수' 인데, exponential을 정의할 수 있지 않을까?

다시 당시 사용했던 테일러 급수 3개를 가져와 보자

$$\begin{align}
e^{x} &= 1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots \label{e_ex} \\
\sin{x} &= \frac{x}{1!} - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \cdots  \label{e_sin} \\
\cos{x} &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \cdots \label{e_cos} \\
\text{Converge at }\forall x  \nonumber
\end{align}$$

일단 $q=w+\vec{v}$를 바로 지수로 올려보면, $e^{q}$가 된다.  
이는 $e^{w} e^{\vec{v}}$로 분리할 수 있으므로, 우리의 관심사는 $e^{\vec{v}}$가 어떤 형태가 될 것인지가 된다. 

위에서 유도한 쿼터니안 곱의 벡터 형태를 참고해서 ($\eqref{e5}$) pure quaternion, $\vec{v}$의 거듭제곱들을 살펴보자.

$$\begin{align}
\vec{v} &= \vec{v} \nonumber \\[5pt]
\vec{v}^2 &= \begin{bmatrix}0 \\ \vec{v}\end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix}0 \\ \vec{v} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}-\vec{v}\cdot\vec{v} \\ \vec{v}\times \vec{v}\end{bmatrix} \\[5pt]
&= \begin{bmatrix} -\lVert \vec{v} \rVert^2 \\ 0 \end{bmatrix} = -\lVert \vec{v} \rVert^2 : \text{scalar} \nonumber \\[5pt]
\vec{v}^3 &= \vec{v}^2 \otimes \vec{v} = -\lVert \vec{v} \rVert^2 \vec{v} \nonumber \\[5pt]
\vec{v}^4 &= \vec{v}^3 \otimes \vec{v} = -\lVert \vec{v} \rVert^2(\vec{v} \otimes \vec{v}) \nonumber \\[5pt]
&= (-\lVert\vec{v} \rVert^2)^2 = \lVert \vec{v} \rVert^4 \nonumber \\[5pt]
\vdots \nonumber \\
\end{align}$$

뭔가 계속 순환하는 듯한 느낌이 든다.  
이제 직접 $e^x$의 급수, $\eqref{e_ex}$에 대입해서 정리하면 다음과 같다.

$$\begin{align}
e^{\vec{v}}&=1+\frac{\vec{v}}{1!} + \frac{\vec{v}^2}{2!} + \frac{\vec{v}^3}{3!}+\frac{\vec{v}^4}{4!} + \cdots \nonumber \\
&=1+\frac{\vec{v}}{1!} + \frac{-\lVert\vec{v} \rVert^2}{2!} + \frac{-\lVert \vec{v} \rVert^2 \vec{v}}{3!}+\frac{\lVert\vec{v} \rVert^4}{4!} + \cdots \nonumber \\
&= \left( 1 - \frac{\lVert\vec{v} \rVert^2}{2!} + \frac{\lVert \vec{v} \rVert^2}{4!} - \cdots \right) + \frac{\vec{v}}{\lVert \vec{v} \rVert}\left( \frac{\lVert \vec{v} \rVert}{1!} - \frac{\lVert \vec{v} \rVert^3}{3!} + \frac{\lVert \vec{v} \rVert^5}{5!} - \cdots \right) \nonumber \\
&= \cos{\lVert \vec{v} \rVert} + \frac{\vec{v}}{\lVert \vec{v} \rVert}\sin{\lVert \vec{v} \rVert} \label{e7}
\end{align}$$

마지막으로, $\vec{v} = \theta\vec{u}, \lVert \vec{u} \rVert=1$의 형태로 정리하면 드디어 형태가 나오게 된다. 

> 따라서 사원수(Quaternion)의 Exponential은 다음과 같이 정리된다. 
> 
> $$\begin{align}
> \text{pure quaternion, }q&=0+xi+yj+zk = 0+\vec{v} \nonumber \\
> \vec{v} &= \theta \vec{u}, \lVert \vec{u} \rVert=1, \nonumber \\
> \therefore e^{\vec{v}} = e^{\theta \vec{u}} &= \cos{\theta} + \vec{u} \sin{\theta}, \label{e8} \\
> \end{align}$$
{: .prompt-info}

이게 재미있는 사실은, 복소수 때처럼 저 형태를 가진 모든 쿼터니언들의 크기가 1이라는 점이다.  

$$\begin{align}
\lVert e^{\theta \vec{u}} \rVert &= \lVert \cos{\theta} + \vec{u}\sin{\theta} \rVert \nonumber \\
&= \sqrt{\cos^2{\theta} + \sin^2{\theta}(u_x^2+u_y^2+u_z^2)} \nonumber \\
&= \sqrt{\cos^2{\theta} + \sin^2{\theta}(1)} = \sqrt{1} = 1 \nonumber \\
\end{align}$$

따라서, 길이가 1인 모든 쿼터니안들은 $e^{\theta \vec{u}}$의 형태로 표현될 수 있다. 

## 쿼터니언으로 3차원 벡터 회전
드디어 3차원 벡터를 회전시켜 볼 시간이다.  
하지만 그전에 앞서, exponential form의 몇가지 성질을 알아야 한다. 

### Exponential form의 몇가지 성질들

임의의 단위 벡터(또는 pure quaternion), $\vec{u}$에 대해서, 각각 수직하고 평행인 벡터를 $\vec{u_\bot}, \vec{u_\parallel}$이라 하자. 

> 이때 $e^{\theta\vec{u}}$은 pure quternion, $\vec{u_\bot}, \vec{u_\parallel}$과 몇가지 재미있는 성질을 가진다. 
> 
> $$\begin{align}
> \vec{u} : \text{unit vector} \nonumber \\
> \vec{u_\bot} \bot \vec{u}, \vec{u_\parallel} \parallel \vec{u} \label{e9} \\
> \end{align}$$
> 
> 1. $\overline{e^{\theta\vec{u}}} = e^{- \theta\vec{u}}$    
> 2. $e^{\theta_1\vec{u}} e^{\theta_2\vec{u}} = e^{(\theta_1 + \theta_2)\vec{u}}$    
> 3. $e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\parallel} = \vec{v_\parallel} \otimes e^{\theta\vec{u}}$ (commutative)  
> 4. $e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\bot} = \vec{v_\bot} \otimes e^{-\theta\vec{u}}$ (non-commutative, but available with conjugate)  
{: .prompt-info}

순서대로 증명해 보자.

- $\overline{e^{\theta\vec{u}}} = e^{- \theta\vec{u}}$   

$$\begin{align}
\overline{e^{\theta\vec{u}}} &= \overline{\cos{\theta} + \vec{u}\sin{\theta}} \nonumber \\
&= \cos{\theta} - \vec{u}\sin{\theta} \nonumber \\
&= \cos{(-\theta)} + \vec{u}\sin{(-\theta)} \nonumber \\
&= e^{-\theta\vec{u}}  \\
\end{align}$$

- $e^{\theta_1\vec{u}} e^{\theta_2\vec{u}} = e^{(\theta_1 + \theta_2)\vec{u}}$    

$$\begin{align}
e^{\theta_1\vec{u}} e^{\theta_2\vec{u}} &= (\cos{\theta_1}+\vec{u}\sin{\theta_1})\otimes(\cos{\theta_2}+\vec{u}\sin{\theta_2}) \nonumber \\[5pt]
&=\begin{bmatrix}
\cos{\theta_1}\cos{\theta_2} - \sin{\theta_1}\sin{\theta_2}\left(\vec{u}\cdot\vec{u}\right) \\ \cos{\theta_1}\sin{\theta_2}\vec{u} + \cos{\theta_2}\sin{\theta_1}\vec{u} + \vec{u} \times \vec{u}
\end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= \begin{bmatrix} 
\cos{(\theta_1 + \theta_2)} \\
\sin{(\theta_1 + \theta_2)}\vec{u}
\end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= e^{(\theta_1 + \theta_2)\vec{u}} 
\end{align}$$

- $e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\parallel} = \vec{v_\parallel} \otimes e^{\theta\vec{u}}$ (commutative) 

$$\begin{align}
e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\parallel} &= \begin{bmatrix}\cos{\theta} \\ \sin{\theta}\vec{u} \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix} 0 \\ \vec{v_\parallel} \end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= \begin{bmatrix}
\sin{\theta}\left(\vec{u}\cdot\vec{u_\parallel}\right) \\
\cos{\theta}\vec{u_\parallel} + \sin{\theta}\left(\vec{u} \times \vec{u_\parallel}\right) = \cos{\theta}\vec{u_\parallel}
\end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&=\begin{bmatrix} 0 \\ \vec{v_\parallel} \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix}\cos{\theta} \\ \sin{\theta}\vec{u} \end{bmatrix} 
\end{align}$$

- $e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\bot} = \vec{v_\bot} \otimes e^{-\theta\vec{u}}$ (non-commutative, but available with conjugate)

$$\begin{align}
e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\bot} &= \begin{bmatrix}\cos{\theta} \\ \sin{\theta}\vec{u} \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix} 0 \\ \vec{v_\bot} \end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= \begin{bmatrix}
\sin{\theta}\left(\vec{u}\cdot\vec{u_\bot}\right)=0\\
\cos{\theta}\vec{u_\bot} + \sin{\theta}\left(\vec{u} \times \vec{u_\bot}\right)
\end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= \begin{bmatrix}
0 \\
\cos{\theta}\vec{u_\bot} - \sin{\theta}\left(\vec{u_\bot} \times \vec{u}\right)
\end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&=  \begin{bmatrix} 0 \\ \vec{v_\bot} \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix}\cos{\theta} \\ -\sin{\theta}\vec{u} \end{bmatrix} \nonumber \\[5pt]
&= \vec{v_\bot} \otimes e^{-\theta\vec{u}} \label{e10}
\end{align}$$

눈썰미가 좋은 사람이라면, 지금까지의 증명 과정에서 익숙한 부분들이 보였을 것이다.  
$\vec{u_\bot}, \vec{u_\parallel}$ 등의 벡터를 3차원 회전변환 어딘가에서 본 기억이 난다. 

### 드러나는 로드리게스 회전

로드리게스 회전은 원점을 지나는 임의의 축 $\vec{u}$에 대해서 $\theta$만큼 벡터$\vec{v}$를 회전시키는 공식이다.  
이 공식은 이전 포스트들 중, [로드리게스 회전(Rodrigues rotation)]({% post_url /수학/회전변환에-관하여/2023-11-04-로드리게스-회전(Rodrigues-rotation) %})에서 유도했다. 잘 기억이 나지 않는다면, 다시 읽어보길 권장한다. 

![그림1](/assets/img/posts/mathmatics/rotation/11-쿼터니언과-3차원-회전/3d_axis_rotation_vector_disintegrate.png){: width="500" height="400"}
_그림 1: 회전축에 대해 평행과 수직 성분으로 분해된 벡터_

![그림2](/assets/img/posts/mathmatics/rotation/11-쿼터니언과-3차원-회전/3d_axis_rotation_vector_plane.png){: width="500" height="400"}
_그림 2: 수직 성분을 $\theta$만큼 회전시키기_

그림1,2를 보자. 임의의 축 $\vec{u}$에 대해서 벡터 $\vec{v}$의 성분을 $\vec{v_\parallel} + \vec{v_\bot}$으로 분해할 수 있다.  
이떄, $\theta$만큼 회전된 벡터 $\vec{v'}$는 다음과 같다.

$$\begin{align}
\vec{v'} &= \vec{v_\parallel} + \vec{v_\bot'} \\
\vec{v_\bot} &= \cos{\theta}\left(\vec{v_\bot}\right) + \sin{\theta}\left(\vec{u} \times \vec{v_\bot}\right) \label{e11}
\end{align}$$

자세한 내용은 [이 포스트]({% post_url /수학/회전변환에-관하여/2023-11-04-로드리게스-회전(Rodrigues-rotation) %}#로드리게스-회전-공식의-유도)에서 확인할 수 있다. 

그런데, 저 식 $\eqref{e11}$과 똑같은 형태가 쿼터니언의 exponential에 대한 성질들을 증명하는 도중에 등장했었다.  
식 $\eqref{e10}$의 증명 과정 도중, pure quaternion의 형태에, 벡터 부분의 결과값이 완전히 동일하다. 

즉, 쿼터니언의 Exponential과 수직한 벡터 $\vec{v_\bot}$의 쿼터니언곱은 다음과 같다

$$\begin{align}
e^{\theta\vec{u}}\otimes \vec{v_\bot}&=\begin{bmatrix}0 \\ \cos{\theta}\vec{v_\bot} + \sin{\theta}\left(\vec{u} \times \vec{v_\bot}\right) \end{bmatrix} \\
&= \vec{v_\bot'} : \theta\text{ rotated vector around } \vec{u} \text{ axis}
\end{align}$$

슬슬 느낌이 온다.

### 3차원 벡터의 회전

임의의 회전축 $\vec{u}$로 각도 $\theta$만큼 벡터 $\vec{v}$를 회전시켜 보자.
이때 $\lVert \vec{u} \rVert = 1$이다.  
우리가 원하는 것은 기존의 로드리게스 회전에서 처럼, $\vec{v} => \vec{v_\parallel} + \vec{v_\bot'}$으로 변환하는 것이다.   

일단 무작정 곱해보자.

$$\begin{align}
e^{\theta\vec{u}}\otimes \vec{v} &= e^{\theta\vec{u}}\otimes \vec{v}\\
&= e^{\theta\vec{u}}\otimes\vec{v_\parallel} + e^{\theta\vec{u}}\otimes\vec{v_\bot} \nonumber \\
&= e^{\theta\vec{u}}\otimes\vec{v_\parallel} +\vec{v_\bot'} \nonumber
\end{align}$$

$\vec{v_\parallel}$이 이상하게 변환돼서 돌아오지 못한다. 심지어 저 결과는 pure quaternion도 아니다. 

그렇다면, 이렇게는 어떨까? 위에서 보였던 exponential의 성질들을 사용하자. $\eqref{e9}$

$$\begin{align}
e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v} \otimes e^{-\theta\vec{u}} &= e^{\theta\vec{u}} \otimes \left(\vec{v_\parallel} + \vec{v_\bot}\right) \otimes e^{-\theta\vec{u}} \nonumber \\
&= \left(e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\parallel} \otimes e^{-\theta\vec{u}}\right) + \left( e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\bot} \otimes e^{-\theta\vec{u}}\right) \nonumber \\
&= \left(e^{\theta\vec{u}} \otimes e^{-\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\parallel}\right) + \left( e^{\theta\vec{u}} \otimes e^{\theta\vec{u}} \otimes \vec{v_\bot} \right) \nonumber \\
&= e^{0}\otimes \vec{v_\parallel} + e^{2\theta\vec{u}}\otimes \vec{v_\bot} \\
&= \vec{v_\parallel} + \vec{v_\bot''} \nonumber \\
\vec{v_\bot''} : \text{rotate } \vec{v_\bot} \text{ by }2\theta \nonumber
\end{align}$$

성공적으로 $\vec{v_\parallel}$은 보존시켰지만, 이번에는 $\vec{v_\bot}$ 이 $2\theta$나 돌아가버렸다.

그렇다면, 처음부터 각도를 절반으로 줄여서, $e^{\frac{1}{2}\theta\vec{u}}$로 해본다면?

> 따라서, 3차원 벡터의 회전과 쿼터니안의 관계는 다음과 같다.  
> 
> $$\begin{align}
> \text{let }\vec{v}, \vec{u} &\in \mathbb{R}^3,  \nonumber \\
> \vec{u} &: \text{rotating axis, } \lVert \vec{u} \rVert = 1, \nonumber \\
> \theta &: \text{rotation angle} \nonumber \\
> \nonumber \\
> \text{attitude quaternion, }q &= e^{\normalsize \frac{\theta}{2}\vec{u}} \nonumber \\
> &= \cos{\theta} + \vec{u}\sin{\theta} \label{e12} \\
> \nonumber \\
> \text{rotated vector, } \vec{v'} &= q \otimes \begin{bmatrix}0 \\ \vec{v}\end{bmatrix} \otimes \bar{q} \nonumber \\
> &= q v \bar{q} \label{e13}
> \end{align}$$
{: .prompt-info}

> 이때 주의할 점은, $\frac{1}{2}\theta$ 이기 때문에, $[0, 4\pi]$의 범위를 가진다는 것이다.  
> 따라서 표현하는 3차원 자세는 동일하지만, 부호가 서로 다른 2개의 자세 쿼터니안이 존재하며, 다음과 같다.
> 
> $$\begin{align}
> q \neq -q, \text{ but}, \nonumber \\
> \vec{v'} &= q \otimes \vec{v} \otimes \bar{q} \nonumber \\
> &= (-q) \otimes \vec{v} \otimes \overline{(-q)}
> \end{align}$$
{: .prompt-warning}

따라서, 실제로 쿼터니언을 적용하여 제어할 때, 실수부 $w$의 부호를 항상 양수로 만들어 준다. 만약 $w<0$이면 전체에 -1을 곱한다. 이것을 canonicalize라고 한다. 하나의 자세를 나타내는 쿼터니언을 한 종류만 남겨놓는 것이다. 

그렇지 않으면 나타내는 자세는 동일해도, 쿼터니언의 값이 달라짐에 따라서 자세의 차이를 나타내는 쿼터니언들의 값도 달라지는 등, 여러 문제가 생길 수 있다. 

## 쿼터니언 회전 변환의 합성

기존의 3차원 회전 행렬 $R$을 다시 떠올려보자. 

어떤식으로던, 회전 행렬 $R$을 사용한 회전 변환의 합성은 다음의 형태를 띄게 될 것이다. 

$$\begin{align}
\vec{a},\vec{b} &\in \mathbb{R}^3, \nonumber\\
\nonumber \\
R_{1} \vec{a} &=R_{2} \vec{b} \nonumber\\
R_2^T R_1 \vec{a} = R_{ab}\vec{a} &= \vec{b} \nonumber \\
\therefore R_{ab} = R_2^T R_1
\end{align}$$

이 경우를 쿼터니언을 사용한 회전과 비교해 보자

$$\begin{align}
q_1 \otimes \vec{a} \otimes \overline{q_1} = q_2 \otimes \vec{b} \otimes \overline{q_2} \nonumber \\
\overline{q_2} \otimes q_1 \otimes \vec{a} \otimes \overline{q_1} \otimes q_2 = \vec{b} \nonumber \\
=> \left(\overline{q_2} \otimes q_1\right) \otimes \vec{a} \otimes \overline{\left(\overline{q_2} \otimes q_1\right)} = \vec{b} \nonumber \\
=> q_{ab} \otimes \vec{a} \otimes \overline{q_{ab}} = \vec{b} \nonumber \\
\therefore q_{ab} = \overline{q_2} \otimes q_1
\end{align}$$

재미있게도, 회전 행렬 처럼 회전의 합성이 동일한 방식으로 가능하므로, 기존의 회전 행렬을 사용해서 표현했던 두 자세간의 차이도 똑같이 표현된다. 

자세의 차이에 대한 [포스트]({% post_url /수학/회전변환에-관하여/2023-11-03-회전-변환-행렬의-프레임-회전-변환 %}#헷갈리는-자세-차이-행렬-정리)에서 회전 행렬로 했던 것을, 그대로 쿼터니언으로도 가능하다는 뜻이다. 

> 예를 들어, 기준계 $I$에 대해서 현재 비행체의 자세를 나타낸 쿼터니언을 $q_b$라 하고. 목표 자세를 $q_d$라 하자.
> 
> 비행체의 좌표계 기준으로, 현재 자세에서 목표 자세로 가려면, 비행체가 앞으로 움직여야 하는 자세 쿼터니언은 다음과 같다. 
> 
> $$\begin{align}
> q_{err} &= \overline{q_b} \otimes q_d=e^{\normalsize \theta\vec{u_B}} \nonumber \\
> \vec{u_B} &: \text{rotation axis represented in Body frame} \nonumber
> \end{align}$$
{: .prompt-info}


쿼터니언을 사용한 많은 자세 제어 논문에서는 이 방식으로 desired 자세와 현재 자세에 대한 error 자세값을 구한다.  PID 제어의 경우, $q_{err}$의 벡터 부분의 크기에 비례하고, 벡터의 방향으로 목표 각속도 벡터를 만드는 경우가 많다. 차피 관심있는 벡터는 Body Frame에서 관찰한 타겟 각속도 벡터, body rate이기 때문. 

반대 방향의 곱인 $q_{diff} = q_2 \otimes \overline{q_1}$ 은 쿼터니언이 할 수 있는 자세의 자연스러운 전환 및 보간 방식인, [구면 보간](https://en.wikipedia.org/wiki/Slerp)(Spherical linear interpolation, SLERP) 에서 사용된다.

> 다음 포스트에서는 쿼터니언과 회전행렬, 그리고 미분된 쿼터니언과 각속도 벡터와의 관계에 대해 포스팅하겠다.